**脈衝編碼調變**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**P**ulse-**c**ode
**m**odulation，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：**PCM**）是一種[類比訊號的](../Page/模拟信号.md "wikilink")[數位化方法](../Page/數位.md "wikilink")。PCM將訊號的強度依照同樣的間距分成數段，然後用獨特的數位記號（通常是[二進位](../Page/二進位.md "wikilink")）來[量化](../Page/量化_\(信号处理\).md "wikilink")。PCM常被用於數位[電信系統上](../Page/電信.md "wikilink")，也是[電腦和](../Page/電腦.md "wikilink")[紅皮書中的標準形式](../Page/紅皮書_\(音訊CD\).md "wikilink")。在數位視訊中它也是標準，例如使用
[ITU-R](../Page/ITU-R.md "wikilink")
BT.601。但是PCM並不流行於諸如[DVD或](../Page/DVD.md "wikilink")[DVR的消費性商品上](../Page/数字视频录像机.md "wikilink")，因為它需要相當大的[位元率](../Page/位元率.md "wikilink")（DVD格式雖然支援PCM，不過很少使用）；與之相較，壓縮過的音訊較符合效率。不過，許多[藍光光碟使用PCM作音訊編碼](../Page/藍光光碟.md "wikilink")。非常頻繁地，PCM編碼以一種[序列通訊的形式](../Page/序列.md "wikilink")，使數位傳訊由一點至下一點變得更容易——不論在已給定的系統內，或物理位置。

## 调制

[Pcm.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pcm.svg "fig:Pcm.svg")

在圖示中，一個正弦波（紅色曲線）被取樣和量化為PCM。正弦波在每段固定時間內被取一次樣，即x軸的刻度。而每一個樣本則依照某種運算法（在這個例子中是ceiling
function），選定它們在y軸上的位置。這樣便產生完全離散的輸入訊號的替代物，很容易編碼成為數位資料，以作保存或操縱。以右圖為例，很清楚看出樣本為8、9、11、12、13、14、15、15、15、14…等，將它們以二進位編碼，就得到一組一組的數字：1000、1001、1011、1100、1101、1110、1111、1111、1111、1110…等，這些數位資料之後就可以被特定用途的[DSP或者一般的](../Page/数字信号处理器.md "wikilink")[CPU所處理](../Page/CPU.md "wikilink")。有一些PCM資料流可以和較大的聚合資料流作多工傳輸（multiplex），通常在物理層傳輸資料時都會這麼作。這個技術稱作
「[時分多路復用](../Page/時分多路復用.md "wikilink")（Time-Division Multiplexing，TDM）」
（或 「分時多工」，「[時分復用](../Page/時分復用.md "wikilink")」），非常廣泛地使用，例如現代的公共電話系統。

有許多方法可以內置一個處理調變的真實裝置。在真實系統中，這種裝置一般被放在單一個晶片中，並搭配一個[振盪器](../Page/振盪器.md "wikilink")，稱作「類比至數位轉換器（analog-to-digital
converter，ADC）」。這些裝置透過振盪器觸動輸入訊號的接受，並且輸出數位化的訊號至某種處理器。

## 解调

從數位訊號回製成類比訊號的過程，就如同把調變的過程逆轉一樣，稱作解調變（demodulation）。在理想的系統上，每經過取樣的固定時間而讀取新的資料時，輸出會即時改變到該強度。經過這樣的即時轉換，離散的訊號本質上會有大量的高頻率能量，出現與取樣頻率的倍數相關的諧波（見[方波](../Page/方波.md "wikilink")）。要消滅這些諧波並使訊號流暢，訊號必須通過一些類比濾波器，壓制任何在預期頻域外的能量（例如大於\(\frac{1}{2} f_s\)的頻域，這是理論上最高的解析度）。有些系統使用數位濾波器來移除最低和最高的諧波，而在有些系統中不使用任何外部的濾波器，因為不可能有系統重製出無限大的頻寬，系統本身的不足補足了訊號重製上的瑕疵，或者該系統根本就不要求準確度。取樣原理說明，任何一種PCM裝置，只要提供相對於輸入訊號足夠大的取樣頻率，在期望頻域中就不會有顯著的失真因素。

從離散的資料重製回類比訊號所使用的電子學，與從類比至數位是相似的。這些裝置被稱作「數位至模擬轉換器（digital-to-analog
converters,
DAC）」，與ADC的運作相似。它們依照輸入的數位訊號，輸出電壓或電流（看情況則種類不同），這個輸出然後經過濾波器和放大器，達成回放。

## 限制

可注意的是，在任何PCM系統中，本質上有兩種損害的來源：

  - 在量化時，取樣必須迫於選擇接近哪一個整數值（即[量化误差](../Page/量化误差.md "wikilink")）。
  - 在樣本與樣本之間沒有任何資料，根據[取樣原理](../Page/取樣定理.md "wikilink")，這代表任何頻率大於或等於\(\frac{1}{2} f_s\)（*f<sub>s</sub>*即取樣頻率）的訊號，會產生失真，或者完全消失（aliasing
    error）。這又稱作[奈奎斯特频率](../Page/奈奎斯特频率.md "wikilink")（Nyquist
    frequency）。

由於所有樣本都依據*時間*取樣，重製時至關重要的便是一個準確的振盪器。如果編碼或解碼時，任何一方的振盪器不穩定，頻率漂移就會使輸出裝置的品質降低。如果兩方的頻率具有些微的差異，穩定的誤差對於品質而言並非巨大的問題。但一旦振盪器並非穩定的（即脈動的間距不相等），不論是音訊或者視訊上，都將造成巨大的失真。

## 数字化

在一般的PCM中，類比訊號在數位化之前會經過一些處理（如[振幅壓縮](../Page/振幅壓縮.md "wikilink")）。一旦經數位化，PCM訊號通常會再進一步處理（如數位資料壓縮）。

有些形式的PCM把訊號處理結合在編碼過程中。老一點的系統會把訊號的處理放在類比迴路中，當作*類比至數位轉換（A/D）*的一部分，新的系統則放在數位迴路中。不過由於現代基礎於轉換的[音訊壓縮技術](../Page/音訊壓縮.md "wikilink")，這些簡單的技術大部分已被認為過時。

  - **Differential**（差異）或**Delta**
    PCM（**DPCM**）紀錄的是目前的值與前一個值的差異值。與相等的PCM比較，這種編碼只需要25%的位元數。
  - **Adaptive DPCM**（ADPCM）是DPCM的變形，給定一個噪訊比，以節省量化密度的方式，允許更大程度的節省頻寬。

在電話學中，電話的聲音訊號編碼標準是每秒8000個類比樣本，每個樣本8位元，總共每秒64
kbit的數位訊號，即[DS0](../Page/DS0.md "wikilink")。DS0預設的訊號壓縮法若非[μ-law
(mu-law)](../Page/Μu-law_algorithm.md "wikilink")
PCM（美國和日本），就是[a-law](../Page/a-law.md "wikilink")
PCM（歐洲和世界剩餘地方），這些對數壓縮系統能將12或13位元的線性PCM轉換成8位元的值。這個系統被描述於國際標準[G.711中](../Page/G.711.md "wikilink")。另外，曾有使用浮點數的企圖，以5位元的尾數搭配3位元的基數，不過已經放棄。

當電路的成本過高、或者音質的損失是可接受的時候，將聲音訊號更進一步壓縮將會較有效率。有一種ADPCM運算法是用來把8位元的PCM訊號轉換成4位元的ADPCM訊號，這樣電線的頻寬將能倍增。這個技術被詳細地描述於[G.726標準中](../Page/G.726.md "wikilink")。

稍後又發現可能進行進一步的壓縮，並開發新一代的標準格式。在這些描述新系統或新概念的國際標準當中，有些屬於私人的專利技術，要使用它們必須付費。

有些ADPCM技術被用於[Voice over IP通訊當中](../Page/Voice_over_IP.md "wikilink")。

## 傳輸的編碼

PCM的紀錄方式可以是「[歸零式](../Page/歸零式.md "wikilink")（return-to-zero,
RZ）」的，也可以是「[非歸零式](../Page/不歸零.md "wikilink")（non-return-to-zero,
NRZ）」的。若要使用頻寬內的資訊讓一個NRZ系統達到同步，則必定不能有長串的相同符號出現，例如連續的1或連續的0。對於二進位PCM系統來說，「1」符號的密度稱作「ones-density」。

ones-density可以透過諸如[Run Length
Limited的預編碼方式控制](../Page/Run_Length_Limited.md "wikilink")，編碼後的PCM代碼會稍微長一些，這樣可以保證在寫入音軌之前，ones-density在一定閾值以下。在另一些情況中，會寫入額外的「framing」位元，來保證在一段時間內，1或0至少會改變一次。

另外一個控制ones-density的方法是使用「scrambler」多項式，通過函式運算讓原本的資料變成看起來如[偽亂數般的排列](../Page/偽亂數.md "wikilink")，而要回覆原本的資料只需要倒轉該多項式的效果就可以。在這種技巧中，一連串的1或0仍然可能發生在輸出中，但在一般的工程容忍度上，已經不太可能發生錯誤。

另外，訊號的直流輸出的穩定性十分重要，因為逐漸累積的直流輸出誤差（offset）會導致偵測迴路的運作超出範圍。在這種情況下，必須作特殊的測量來計算直流輸出的累積誤差，並且在必要時改變電壓大小來讓誤差永遠趨向零。

許多的這些代碼都是兩極的，脈衝要不是正就是負，或者完全沒有。在典型的[alternate mark
inversion代碼中](../Page/alternate_mark_inversion.md "wikilink")，非0脈衝在正和負之間轉變。不過這些規則有可能因為必須置入「framing」或者其他特殊用途的代碼而遭到違反。

  - 見 [T-carrier](../Page/T-carrier.md "wikilink")

## PCM的歷史

評價上，PCM就像其他偉大的發明一樣簡單而明瞭。在電子通訊的歷史中，採用訊號取樣的最早理由，是為了使不同的電報系統能夠使用同一條電纜線互通有無。電報分時多工TDM（time-division
multiplexing）的概念在1853年首次由美國發明家 M.B. Farmer 提出。在1903年，電技師 W.M. Miner
使用一種電力驅動的機械交換器真正達成分時多工 (TDM)，讓一條線負載許多電報訊號，並將其應用於電話機上。他並使用以
3500 至 4300 赫茲頻率取樣的話機，發表一段清晰的談話：「below this was
unsatisfactory.」（指取樣頻率）。但這只是TDM，使用的編碼是[脈衝振幅調變](../Page/脈衝振幅調變.md "wikilink")（pulse-amplitude
modulation, PAM）而非 PCM。

1920年[Bartlane电缆图像传输系统首次利用模拟信号横跨大西洋传送了一张](../Page/Bartlane电缆图像传输系统.md "wikilink")5级灰度图片。西方電子（Western
Electric，後來成為 AT\&T）的 Paul M. Rainey，在 1926
年註冊了一台傳真機的專利，它使用了光學機械ADC。但這台機器並未量產。英國工程師
[Alec Reeves](../Page/Alec_Reeves.md "wikilink") 並不知道這項發明，相反地，1937
年他在為法國的 ITT（International Telephone and Telegraph）工作時，發現了
PCM 在聲音傳訊上的用處。他寫出了它的理論以及優點，但並未付諸實現。在 1938 年他為此申請了專利，而美國的專利則在 1943 年批准。

第一次的數位音訊傳輸發生於二次大戰間的 1943 年，使用了 [SIGSALY](../Page/SIGSALY.md "wikilink")
聲音編碼設備。它被盟軍用來傳輸高音質的訊息。

在 1943 未過一半以前，設計 [SIGSALY](../Page/SIGSALY.md "wikilink")
系統的[貝爾實驗室同樣發現了](../Page/貝爾實驗室.md "wikilink")
[Alec Reeves](../Page/Alec_Reeves.md "wikilink") 所發現的 PCM 的那種妙用。

在 1950 年代，PCM
必須使用陰極射線管加上一個有孔的極板網柵。如同在示波器上見到的那樣，電波以取樣頻率水平地掃過，而垂直偏向則由輸入的類比訊號來控制，最終讓電波通過在極板上高低不一的孔。極板截斷了電波，產生二進位代碼形式的電流。與真正的二進位數不同，這個極板被設計成可以產生[格雷碼](../Page/格雷碼.md "wikilink")（Gray
code），避免兩極轉換時出現干擾。

## PCM的命名

「脈衝」一詞用在「脈衝編碼調變」中似乎顯得令人困惑，因為除了在電線中的電力以外，並沒有任何明顯可見的「脈衝」。但由於這項技術發展自另外兩個類比技術，**脈衝寬度調變**和**脈衝位置調變**，這樣的結果則顯得自然。在這兩項技術中，資訊實際上就是依照離散訊號脈衝的不同寬度或位置來作編碼的。由這點來說，PCM、PWM
和 PPM 除了三者都能用於 TDM 上，以及 PCM 的確將它的代碼表回脈衝以外，PCM
和它的前輩們確實很不相像。在電話的電路中，用於編碼和解碼功能的裝置稱作[codec](../Page/codec.md "wikilink")(Coder+Decoder
的合稱)。

## 參考資料

  -
  -
  -
  -
  - {{ cite book

`| author = William N. Waggener`
`| title = Pulse Code Modulation Systems Design`
`| edition = 1st ed.`
`| location = Boston, MA`
`| publisher = Artech House`
`| year = 1999`
`| id = ISBN 978-0-89006-776-5`

}}

## 參見

  - [CDDA](../Page/CDDA.md "wikilink")：[紅皮書所規定的音訊CD使用](../Page/紅皮書_\(音訊CD\).md "wikilink")16-bit
    PCM
  - [麗音廣播](../Page/麗音廣播.md "wikilink"):使用14-bit PCM
  - [Equivalent pulse code modulation
    noise](../Page/Equivalent_pulse_code_modulation_noise.md "wikilink")
  - [G.711](../Page/G.711.md "wikilink")：ITU-T用於音訊companding的標準，最主要用於電話上
  - [線性PCM](../Page/線性PCM.md "wikilink")
  - [Nyquist–Shannon 取樣定理](../Page/采样定理.md "wikilink")
  - [脉冲宽度调制](../Page/脉冲宽度调制.md "wikilink")
  - [量化 (訊號處理)](../Page/量化_\(訊號處理\).md "wikilink")
  - [取樣 (訊號處理)](../Page/取樣_\(訊號處理\).md "wikilink")
  - [SQNR](../Page/SQNR.md "wikilink")：偵測量化失誤的方法之一

## 外部連結

  - [Ralph Miller](http://www.ralph-miller.org/) and Bob Badgley
    invented multi-level PCM independently in their work at Bell Labs on
    [SIGSALY](../Page/SIGSALY.md "wikilink"): : N-ary Pulse Code
    Modulation.
  - According to the [Inventors Hall of
    Fame](../Page/Inventors_Hall_of_Fame.md "wikilink"), B.M Oliver and
    [Claude Shannon](../Page/Claude_Shannon.md "wikilink") are the
    inventors of PCM as described in 'Communication System Employing
    Pulse Code Modulation,'  filed in 1946 and 1952, granted in 1956.
  - [Information about
    PCM](http://www.digitalpreservation.gov/formats/fdd/fdd000016.shtml):
    A description of PCM with links to information about subtypes of
    this format (for example [Linear Pulse Code
    Modulation](../Page/Linear_Pulse_Code_Modulation.md "wikilink")),
    and references to their specifications.

[Category:電信](../Category/電信.md "wikilink")